\begin{tikzpicture}
    \def\kastenBreite{3.2cm}
    \def\kastenHoehe{2.5cm}
    \def\kastenAbstand{0.5cm}
    \def\rand{0.5cm}
    \def\beschriftungsBreite{2.8cm}
    \def\gesamtBreite{\beschriftungsBreite+2*\kastenBreite+\rand}
    \def\gesamtHoehe{2*\rand+3*\kastenHoehe+2*\kastenAbstand}
    \def\clientServerAbstand{4cm}
    \def\ursprungClient{\gesamtHoehe+\clientServerAbstand}
    
    %% draw client and server rectangles
    \draw [line width=0.8mm]
    (0,0)
    rectangle
    +(\gesamtBreite,\gesamtHoehe);
    
    \draw [line width=0.8mm]
    (0,\gesamtHoehe+\clientServerAbstand)
    rectangle
    +(\gesamtBreite,\gesamtHoehe);
    
    \node[right] at (\gesamtBreite,\rand+1.5*\kastenHoehe+\kastenAbstand) {Server};
    
    \node[right] at 
    (\gesamtBreite,\gesamtHoehe+\clientServerAbstand+\rand+1.5*\kastenHoehe+\kastenAbstand) 
    {Client};
    
    %% inner stuff - server
    \draw
    (\rand,\rand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {Aufruf und Ausführung Prozedur};
    
    \draw
    (\rand+\kastenBreite,\rand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {Rückgabe Ergebnis};
    
    \node[right] at 
    (\gesamtBreite-\beschriftungsBreite,\rand+.5*\kastenHoehe)
    {Prozess};
    
    \draw
    (\rand,\rand+\kastenHoehe+\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {Unmarshalling};
    
    \draw
    (\rand+\kastenBreite,\rand+\kastenHoehe+\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {Marshalling};
    
    \node[right] at 
    (\gesamtBreite-\beschriftungsBreite,\rand+1.5*\kastenHoehe+\kastenAbstand)
    {Stub};
    
    \draw
    (\rand,\rand+2*\kastenHoehe+2*\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {empfängt Anfrage};
    
    \draw
    (\rand+\kastenBreite,\rand+2*\kastenHoehe+2*\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {sendet \\ Ergebnis};
    
    \node[right,text width=\beschriftungsBreite,align=left] at 
    (\gesamtBreite-\beschriftungsBreite,\rand+2.5*\kastenHoehe+2*\kastenAbstand)
    {Kom\-mu\-ni\-ka\-tions\-mo\-dul};
    
    %% inner stuff - client
    
    \draw
    (\rand,\ursprungClient+\rand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {sendet \\ Anfrage};
    
    \draw
    (\rand+\kastenBreite,\ursprungClient+\rand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {empfängt Ergebnis};
    
    \node[right,text width=\beschriftungsBreite,align=left] at 
    (\gesamtBreite-\beschriftungsBreite,\ursprungClient+\rand+.5*\kastenHoehe)
    {Kom\-mu\-ni\-ka\-tions\-mo\-dul};
    
    \draw
    (\rand,\ursprungClient+\rand+\kastenHoehe+\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {Marshalling};
    
    \draw
    (\rand+\kastenBreite,\ursprungClient+\rand+\kastenHoehe+\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {Unmarshalling};
    
    \node[right] at 
    (\gesamtBreite-\beschriftungsBreite,\ursprungClient+\rand+1.5*\kastenHoehe+\kastenAbstand)
    {Stub};
    
    \draw
    (\rand,\ursprungClient+\rand+2*\kastenHoehe+2*\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {Aufruf \\ Prozedur};
    
    \draw
    (\rand+\kastenBreite,\ursprungClient+\rand+2*\kastenHoehe+2*\kastenAbstand)
    rectangle
    +(\kastenBreite,\kastenHoehe)
    node [pos=.5,text width=\kastenBreite,align=center] {verarbeitet \\ Ergebnis};
    
    \node[right] at 
    (\gesamtBreite-\beschriftungsBreite,\ursprungClient+\rand+2.5*\kastenHoehe+2*\kastenAbstand)
    {Prozess};
    
    %% stuff in between
    \draw[->, line width=0.8mm]
    ({.33*(\rand+2*\kastenBreite+\beschriftungsBreite)},\gesamtHoehe+\clientServerAbstand)
    --
    +(0,-\clientServerAbstand+0.4mm);
    
    \draw[->, line width=0.8mm]
    ({.66*(\rand+2*\kastenBreite+\beschriftungsBreite)},\gesamtHoehe)
    --
    +(0,\clientServerAbstand-0.4mm);
    
    \node [text width={.33*(\rand+2*\kastenBreite+\beschriftungsBreite)},align= center] at ({.5*(\rand+2*\kastenBreite+\beschriftungsBreite)},\gesamtHoehe+.5*\clientServerAbstand) {Austausch via Netzwerkprotokoll (wahlweise TCP/IP, UDP/IP};
    
    %% draw arrows in Client
    \foreach \x in {1,2}
    {
        \draw[->]
        (\rand+.5*\kastenBreite,
        \ursprungClient+\rand+\x*\kastenHoehe+\x*\kastenAbstand)
        --
        +(0,-\kastenAbstand);
        
        \draw[<-]
        (\rand+1.5*\kastenBreite,
        \ursprungClient+\rand+\x*\kastenHoehe+\x*\kastenAbstand)
        --
        +(0,-\kastenAbstand);
            
        \draw[->]
        (\rand+.5*\kastenBreite,
        \rand+\x*\kastenHoehe+\x*\kastenAbstand)
        --
        +(0,-\kastenAbstand);
        
        \draw[<-]
        (\rand+1.5*\kastenBreite,
        \rand+\x*\kastenHoehe+\x*\kastenAbstand)
        --
        +(0,-\kastenAbstand);
    }
\end{tikzpicture}